# Módulos para el _kernel_ Linux

## Objetivo

+ Implementar un módulo de _kernel_ Linux que regrese información sobre el tiempo EPOCH actual, un UUID o que simule la funcionalidad de `/dev/zero`

## Lineamientos

+ Elegir un módulo de la lista
+ Fecha de entrega **Viernes 07 de diciembre de 2018**
  - Levantar un _issue_ a la cuenta `@tonejo` para avisar que ya se completó la tarea
+ Esta tarea debe ser entregada **individualmente**
+ Los programas se deben entregar en un repositorio en GitLab
  - Anotar la liga del repositorio en la [lista del curso](https://tinyurl.com/ListaSO-2019-1)

## Restricciones

### Archivos entregables

+ En el repositorio deben existir los siguientes archivos:

| Archivo       | Descripción |
|:-------------:|:-----------:|
| `README.md`   | Descripción del módulo y su funcionamiento e instrucciones para compilarlo y probarlo |
| `Makefile`    | Contiene las reglas para compilar, limpiar y hacer las pruebas del módulo |
| `modulo.c`    | Código fuente del módulo |
| `modinfo.txt` | Salida de ejecutar `modinfo` contra el módulo que compilaron con `make` |

+ En todos los casos se obtendrá un _dispositivo de caracteres_ que deberá ser leído por cualquier usuario del sistema

### Uso de bibliotecas externas

+ El código fuente del _kernel_ Linux es **autocontenido**, por lo que no se recomienda el uso de bibliotecas externas de C en el código

+ Para los módulos de `date` y `uuid` será necesario que busquen alguna dependencia que les sea útil en la lista de archivos de cabecera oficial del _kernel_:

<https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/tree/include/linux>

### Código de ejemplo

+ Se puede utilizar como base el código fuente y `Makefile` del módulo que revisamos en clase:

<https://gitlab.com/SistemasOperativos-Ciencias-UNAM/linux-module/tree/master/hello_dev>

### Identificación del módulo y licencia

+ Escribir en el código fuente las siguientes líneas para identificar el módulo, autor y qué licencia tiene:

```
MODULE_LICENSE("GPL");
MODULE_AUTHOR("Andrés Hernández <andres@example.com>");
MODULE_DESCRIPTION("Descripción corta de que hace el módulo");
MODULE_VERSION("0.1");
```

Como cada persona es autor de su módulo, elegir una licencia de alguno de estos sitios:

+ <https://opensource.org/licenses>
+ <https://choosealicense.com/licenses/>
+ <https://tldrlegal.com/licenses/browse>
+ Pueden tambien elegir una licencia _privativa_ si crean el módulo _desde cero_

## Requisitos

+ Compilador `cc`
+ Cabeceras estándar de GNU/Linux
+ Cabeceras de desarrollo del _kernel_ Linux

El entorno de desarrollo se instala con el siguiente comando:

```
# apt install build-essential linux-headers-$(uname -r)
```

## Lista de módulos

+ `/dev/date`
+ `/dev/uuid`
+ `/dev/one`

## Descripción

### `/dev/date`

+ Regresa la fecha en segundos desde el tiempo EPOCH de UNIX cada vez que se lee el archivo especial `/dev/date`

+ La salida es similar a ejecutar el comando `date` con el parámetro `'+%s'`:

```
$ date '+%s'
1542844800
```

+ Ejemplo:

```
$ cat /dev/date
1542848400
```

+ Ajustar los permisos para que todos los usuarios puedan leer el archivo especial `/dev/date`:

```
$ ls -la /dev/date
crw-rw-rw-  1  root root  10, 51  Nov 21 18:00  /dev/date
```

+ <https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time>
+ <https://linux.die.net/man/1/date>
+ <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/include/linux/time.h>
+ <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/include/linux/time64.h>
+ <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/include/linux/ktime.h>

### `/dev/uuid`

+ Regresa un **UUID** (Universally Unique IDentifier) cada vez que se lee el archivo especial `/dev/uuid`

+ El módulo recibe un argumento que indica el tipo de versión de UUID que se debe generar

  * Las versiones de UUID aceptadas son `1` y `4`

+ La salida es similar a ejecutar el comando `uuid` con el parámetro `-v 1` o `-v 4`

```
$ uuid -v 1
83e1475e-eead-11e8-8c42-a77eedfde652

$ uuid -v 4
f86f9a71-525a-4617-b3be-bc4c6c59902c
```

Ejemplo:

+ Pasando el argumento para generar UUID versión 1

```
# insmod uuid.ko version=1

$ cat /dev/uuid
c5d7db46-eead-11e8-b487-939414c846bb
```

+ Pasando el argumento para generar UUID versión 4

```
# insmod uuid.ko version=4

$ cat /dev/uuid
6604318f-d03d-4649-874a-df569bbafc77
```

+ Ajustar los permisos para que todos los usuarios puedan leer el archivo especial `/dev/uuid`:

```
$ ls -la /dev/uuid
crw-rw-rw-  1  root root  10, 51  Nov 21 18:00  /dev/uuid
```

+ <https://en.wikipedia.org/wiki/UUID>
+ <https://linux.die.net/man/1/uuid>
+ <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/include/linux/uuid.h>
+ <http://www.tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/x323.html>

### `/dev/one`

+ Simular la funcionalidad de `/dev/zero` utilizando un módulo que recibe un parámetro que va en el rango de `0x00` a `0xFF`
+ El parámetro introducido será regresado en cada llamada de lectura (`read`) al módulo

+ Para generar un archivo llamado `arch1` con 1 byte 0x01 se debe hacer lo siguiente:

  * Cargar el módulo:

```
# insmod devone.ko val=0x01
```

  * Crear el archivo de muestra con `dd`

```
$ dd if=/dev/one of=arch1 bs=1 count=1
1+0 records in
1+0 records out
1 byte (1 B) copied, 0.000216371 s, 4.6 kB/s

$ ls -la arch1
-rw-r--r--  1  tonejito users  1  Nov 21 19:00  arch1
```

  * Ver el contenido del archivo con `hexdump`, aquí se ve que el único byte presente es `0x01`

```
$ hexdump -C arch1 
00000000  01                                                |.|
00000001
```

+ De manera análoga se puede crear el archivo `arch2` con 1KB de bytes `0x01`

```
$ dd if=/dev/one bs=1024 count=1 | hexdump -C
1+0 records in
1+0 records out
1024 bytes (1.0 kB) copied, 5.2329e-05 s, 19.6 MB/s

$ hexdump -C arch2 
00000000  01 01 01 01 01 01 01 01  01 01 01 01 01 01 01 01  |................|
*
00000400

```

+ <https://linux.die.net/man/1/dd>
+ <https://linux.die.net/man/1/hexdump>
+ <http://www.tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/x323.html>

--------------------------------------------------------------------------------

## Documentación del _kernel_

### Función `printk`

Se puede utilizar la función `printk` para imprimir mensajes a las bitácoras del sistema:

* `/var/log/messages`
* `/var/log/dmesg`
* `/var/log/kern.log`
* `/var/log/syslog`

Ayuda de la función `printk`:

+ <https://elinux.org/Debugging_by_printing>
+ <https://www.kernel.org/doc/html/latest/core-api/printk-formats.html>

### Documentación del _kernel_ Linux

Revisar la documentación del kernel para la versión del kernel que se está ejecutando

```
$ uname -r
4.9.0-8-amd64
```

+ Se pueden tomar los dos primeros dígitos de la versión del kernel para revisar la documentación (ej. 4.9 o 4.15)
+ Agregar el número de versión al final de la URL para ir a la documentación específica:

+ URLs de documentación para la versión 4.9

  *  <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/?h=v4.9>
  *  <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/Documentation?h=v4.9>
  *  <https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/include/linux?h=v4.9>

#### Ligas de ayuda adicionales

+ <http://tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/lkmpg.html>
+ <http://www.tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/index.html>
+ <http://www.tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/x121.html>
+ <http://www.tldp.org/LDP/lkmpg/2.6/html/x323.html>
+ <https://www.oreilly.com/library/view/linux-device-drivers/0596005903/ch02.html>
